[學佛][阿彌陀佛] 格除欲望，正心誠意

格除欲望，正心誠意--淨空法師

『端心正意』，「指正心誠意，善護己念，遠離三毒，不思邪惡」，從這裡看起。這是佛告訴彌勒菩薩，也就是告訴我們。我們大家，特別是在今天這個時代，這些開示就好像是為我們現在人說的一樣。要端心正意，不為眾惡，這就是大德，我們講斷惡修善，積功累德，正心誠意。佛法沒傳到中國來之前，我們的老祖宗、古聖先賢就教導我們這些道理，《大學》裡面講的三綱八目，三綱是明德、親民、止於至善；八目裡頭，格物、致知、誠意、正心，就是指的這個意思。端心正意不容易，它先決的條件是要格物。物是什麼？欲望，物欲。也就是說一定要把欲望放下，因為它是一切惡業的根源，只要有欲望，哪有不造罪業的道理？所以古聖先賢把修身、積福，第一個條件就是放下欲望，縱然不能放下，也要把欲望降低，你才能修福。

今天這個世間，聖賢的教誨沒有了，佛菩薩也沒有人相信，所以對於欲望可以說是已經沒有底限，也就是欲望在膨脹，造成身心種種病態，這苦不堪言，同時也造成地球上這麼多的災難。這從哪裡來的？全是欲望膨脹產生的現象。「格物」這兩個字就非常非常重要，格物是自己跟自己奮鬥，自己克制自己的欲望。如果能把欲望統統放下，這個人就可以成聖成賢，學佛就能成佛、成菩薩。這個東西是大害，沒有好處。世出世間大聖大賢給我們做出的榜樣，都是把這些欲望看得很淡、很輕。釋迦牟尼佛為我們表演的，他日常生活確實是三衣一缽，日中一食，樹下一宿，全放下了，他的生活是法喜充滿，常生歡喜心。經典上所記載的，釋迦牟尼佛從來沒有一次人家看到他有憂愁、他有煩惱，一次也沒有，也沒有這個記錄。人家為什麼能過這種快樂幸福的人生？就是沒有欲望。

所以欲望給人帶來的是煩惱、是憂慮，現在人講是緊張、是壓力，這是現在人的術語。這樣的生活，縱然地位很高，擁有很多的財富，他生活得不快樂，依然生活在痛苦的世界，遠遠比不上所謂貧而樂。貧而樂是誰？聖人，孔子、孟子、顏回，那都是貧而樂。這是很值得我們去反省，值得我們去思惟。我們這一生是做一個快樂明白人，還是做一個煩惱糊塗人？那些大富大貴是煩惱的糊塗人，這在經上講的，這是花報。果報呢？幸福明白人來生生天堂，他要念佛他就到西方極樂世界去作佛、作菩薩；那糊塗人呢？煩惱糊塗人來生墮三途去了。這是這段經文裡面講的五痛五燒，五痛是花報，五燒這個燒是地獄，它代表三惡道。所以想想這個就太可怕了！「降化其意」，降是降低，降低欲望，要把欲望化開，徹底給它放下，這樣我們才真正能做到端心正意。欲望沒有了，智慧就生起來，所以格物下頭是致知。人有智慧才有誠意，有誠意的人一定有智慧，沒有誠意的人，換句話說，他有煩惱，他沒有智慧，統統有連帶關係。有誠意的人心就正，正是什麼？沒有邪念，沒有妄念，這樣才能夠端心正意。
文摘恭錄—淨土大經節錄精華（第519集）--淨空法師2011/8/2

———————分隔線———————-

念念不忘阿彌陀佛

請善用起底功能 翻看其他智慧經文

佛教是教育，不是宗教，教什麼？教我們修清淨心，教我們幸福快樂，教我們健康長壽，過幸福美滿的人生

同時教我們宇宙真相💫

學佛是人生最高的享受
阿彌陀佛🙏🏻

學佛就是將佛陀的教誨落實到日常生活當中

小妹的學佛筆記🙏🏻還在努力學習當中🙇🏻‍♀️

與佛有緣的同修可以在Facebook search 淨空法師/阿彌陀佛/念佛成佛 搜索更多經文+智慧字句
許多佛菩薩都把經文的精華/重點節錄了出來

或在ig 搜索 amitabha_hk

佛說現在是末法時期 淨宗法門成就
淨宗法門念的是一句「阿彌陀佛」
看的是一部《無量壽經》

文字版看上此網站瀏覽完整版無量壽經

在經題搜索 02 就係無量壽經

或者也可以上youtube 搜索🔍 淨空法師 無量壽經
都可以的🙏🏻阿彌陀佛

我只是覺得佛經勸人斷惡修善 了解諸法實相
值得分享 值得流通 希望能挽回更多人的善心
有緣的自會了解當中無量的智慧 圓滿的福報
緣份未夠的 佛也不會勉強

佛家從來只管自家 不管人家
經文都是為「我」而說的
是度「我」的 不是用來管別人的
「我」應該努力鞭策自己要做到
很感恩在末法時期 仍然遇到佛法
願各位未來佛都能在今生往生極樂世界！阿彌陀佛

淨宗是佛為我們末法眾生所選的一個法門
念的是一句阿彌陀佛 讀的是一本《無壽量經》
只要真相信有阿彌陀佛 真願意去極樂世界
老實念佛 信願持名 臨終決定往生極樂世界

將佛經上所說的落實到生活當中
人生幸福美滿 家庭和諧 事業順利
煩惱輕 智慧長 得清淨心 法喜充滿

往生極樂世界成佛這大事都能做到 美滿的人生算小事！

阿彌陀佛